\label{miconstruccion}

Comencemos por describir las características
de la posición de mano izquierda que consideraríamos
óptima para la ejecución.
En principio, convengamos que tal posición
debería ser cómoda y estable,
de manera tal que nos permita tocar durante un tiempo prolongado,
y lo más eficiente que sea posible,
evitando esfuerzos excesivos o innecesarios
y permitiendo que la mano pueda extenderse y moverse libremente.

Pensemos cuál sería la función de los dedos de la mano izquierda
al tocar.
La acción de los dedos
\textbf{1},
\textbf{2},
\textbf{3} y
\textbf{4}
(índice, medio, anular y meñique respectivamente)
consiste en hacer presión sobre la cuerda
de manera que ésta se apoye en el traste contiguo,
limitando la extensión vibrante de la cuerda a la distancia entre el puente y dicho traste,
\textit{sin entorpecer la vibración de las cuerdas vecinas}.
La función del pulgar será contrarrestar esta acción
presionando sobre la cara posterior del mástil,
dando así apoyo y estabilidad a la posición.

A partir de estas consideraciones,
podemos establecer las condiciones básicas para una colocación óptima de la mano:

\begin{itemize}
\item La presión de los dedos \textbf{1}, \textbf{2}, \textbf{3} y \textbf{4} deberá ejercerse perpendicularmente a la cuerda.
De no ser así, la presión del dedo desplazaría la cuerda verticalmente,
comprometiendo la afinación y desestabilizando la posición;
además, probablemente estemos entorpeciendo la vibración de alguna cuerda adyacente.
\item El pulgar deberá situarse detrás del ámbito de los dedos;
como referencia, podemos situarlo aproximadamente detrás del dedo \textbf{2}.
\item La acción de los dedos será más eficiente cuanto más cerca del traste se ejerza la presión.
\item El pulgar no debería sobresalir por encima del mástil,
de manera de no limitar la movilidad de la mano y proporcionar un mayor apoyo a la posición;
como regla general,
evitaremos también cualquier contacto de la palma de la mano con la parte inferior del mástil,
es decir, no ``sujetamos'' el mástil cerrando la mano.
\end{itemize}

%- Resumen de E.F.
%- Dedos **1 2 3 4** en la misma cuerda, en casilleros adyacentes.
%- Experimento: tomar la guitarra desde el aro; también, trabajar sobre el borde de la mesa.
%- Experimento: juntar la yema de los dedos con la falange del pulgar.
%- Experimento: colocar (y/o imaginar) una pelota de tenis en la mano.
%- *Definición: posición = casillero donde se ubica el dedo 1.*
